Барометар на гледаност на ТВ програма - веб апликација
======================================================

Содржина
--------

1. [Вовед](#markdown-header-1)
2. [Поставување](#markdown-header-2)
3. [Користење](#markdown-header-3)
4. [Ограничувања и познати проблеми](#markdown-header-4)
5. [Документација](#markdown-header-5)

1. Вовед
--------

Веб апликацијата во проектот „Барометар на гледаност на ТВ програма“ претставува алатка за визуелизирање на гледаноста на емисии на ТВ програми користејќи база на податоци каде со софтверот за вметнување се внесени статистики генерирани од парсерот. Апликацијата овозможува генерирање графици на кои се прикажува вкупната гледаност на емисиите на ТВ програми на канали за временски период, или нивна гледаност од страна на поединечни корисници. Возможно е превземање на податоците за гледаноста од која графикот е изграден во CSV и JSON формат за да можат да се визуелизираат и со друг софтвер. Веб апликацијата користи PostgreSQL база на податоци, изградена е со Spring MVC и AngularJS, и користи D3.js за визуелизација на статистиките. Софтверот претставува Eclipse / Maven webapp проект.

2. Поставување
--------------

### Потребен софтвер

1. Eclipse for Java EE - работна околина ([превземи](http://www.eclipse.org/downloads/packages/eclipse-ide-java-ee-developers/mars2))
2. Apache Tomcat 8 - серверот на кој се извршува веб апликацијата ([превземи](http://tomcat.apache.org/download-80.cgi))

### Инструкции

1. Превзмете го `webapp` директориумот од овој репозиториум и поставете го на локација која нема да има потреба да се промени за време на користењето на проектот.

2. Во Eclipse IDE одберете `File > Import...`. Од листата `General` изберете `Existing Projects into Workspace`. Притиснете `Next >` и посочете ја локацијата на `webapp` директориумот.

3. Во `Properties` на проектот изберете `Project Facets` од листата, и по тоа кликнете на табот `Runtimes`. Штиклирајте го полето за `Apache Tomcat v8.0`. Притиснете `Apply` и `Ok`.

Доколку нема опција за `Apache Tomcat v8.0` во `Runtimes` на прозорецот, потребно е да се додаде `Tomcat` во листата на сервери на `Eclipse`. Ова може да се направи во `Window > Preferences`. Отворете ја подлистата на `Server` елементот во листата на левата страна и селектирајте `Runtime Environments`. Притиснете `Add...` и од листата `Apache` одберете `Apache Tomcat v8.0`. Притиснете `Next...` и посочете ја локацијата на која е инсталиран `Apache Tomcat 8`.

4. Документот `webapp/src/main/resources/properties/data-access.properties` содржи својства за поврзување на веб апликацијата со базата на податоци. Потребно е вредностите на следните својства да одговараат на вашата специфична конфигурација на базата на податоци: `jdbc.host`, `jdbc.port`, `jdbc.database`, `jdbc.username` и `jdbc.password`.

5. (Незадолжително:) поддесете го веб модулот на Tomcat за проектот да се извршува во контекстот корен (наместо на `http://localhost:8080/webapp/` проектот да се извршува на `http://localhost:8080/`). Со двоен клик на `Tomcat v8.0` серверот во `Servers` прозорецот (`Window > Show View > Servers`) се отвара приказ на серверот. Во табот `Modules` селектирајте го `webapp` и притиснете `Edit...` (доколку `webapp` не е на листата, најпрво стартувајте го проектот како што е наведено во следниот чекор). Полето `Path` треба да биде празно. Притиснете `Ok`.

6. Стартувајте го проектот од `Project Explorer` со `Right Click > Run As > Run on Server`.

Доколку го стартувате проектот за прв пат, од листата на дијалог прозорецот одберете го серверот `Tomcat v8.0 Server`, штиклирајте `Always use this server when running this project` и притиснете `Next >`. Додадете го `webapp` во листата `Configured` доколку веќе не е додаден и притиснете `Finish`.

Доколку при стартувањето на проектот се појави дијалог прозорец од оперативниот систем во врска со огнениот ѕид, потребно е да дозволите сообраќај на наведените портови кои серверот ги користи.

Напомена: пред стартување на веб апликацијата, потребно е во позадина да работи PostgreSQL сервер.

3. Користење
------------

Инструкциите за користење можат да се прегледаат во склоп на самата веб апликација. Доколку истата работи на локалната машина, инструкциите се наоѓаат на локација `http://localhost:8080/#/usage` или `http://localhost:8080/webapp/#/usage` во зависност од избраната конфигурација во чекор 5 од инструкциите за поставување на апликацијата во точка 2 на овој документ.

4. Ограничувања и познати проблеми
----------------------------------

### Големина на архивата со резултати

Максималната големина на ZIP архивата која ги содржи генерираните графици зависи од прелистувачот кој се користи - максималните големини за специфичен прелистувач можат да се согледаат на следната [страна](https://github.com/eligrey/FileSaver.js/#supported-browsers). Доколку големината на архивата во специфичната сесија ја надминува максималната големина, потребно е да се генерираат помалку графици наеднаш за превземањето да функционира правилно.

### Реактивноста на корисничкиот интерфејс

Се забележува закочување на корисничкиот интерфејс при избор на различен график од листата кога се генерира повеќе од еден график и при превземање на ZIP архива со резултатите. Овој проблем се должи на невозможноста за генерирање на график во посебен Worker бидејќи D3.js е зависен од DOM-от, како што е објаснето на следната [страна](http://stackoverflow.com/questions/10984615/use-web-worker-and-d3-js-to-asynchronously-generate-graphs).

5. Документација
----------------

### Серверски дел

Веб апликацијата користи JPA и Hibernate ORM за структурирање на податочниот слој и Jackson за мапирање објекти во JSON. Важни пакети за серверскиот дел на веб апликацијата се: `controller`, `service`, `model` и `repository`.

#### 1. `controller`

Пакетот содржи само една класа: `IndexController`, и нејзини поважни методи се:

+ `ModelAndView index()` - превземање на index.jsp страната за SPA апликацијата;
+ `List<String> getChannels()` - превземање на листата канали за кои има податоци во базата;
+ `List<User> getUsers()` - превземање на сите корисници за кои постои запис на гледаност на емисија на ТВ програма во базата;
+ `ResponseEntity<?> getChannelChart(@RequestParam String channel, @RequestParam String from, @RequestParam String to, @RequestParam Integer totalUsers)` - превземање на податоците за график за вкупна гледаност на емисии на програми на канал во временски период при вкупен број на корисници во системот за дигитална телевизија;
+ `ResponseEntity<?> getUserChart(@RequestParam String userid, @RequestParam String channel, @RequestParam String from, @RequestParam String to)` - превземање на податоците за график на гледаност на емисии на програми на канал во временски период од страна на еден корисник.

Сите методи на класата кои враќаат податочни вредности ги серијализираат податоците во JSON формат.

#### 2. `service`

Пакетот содржи еден сервис: `ChartService`, и неговата имплементација во `impl` подпакетот: `ChartServiceImpl`. Методи на овој сервис се:

+ `Map<ProgrammeRecord, Float> getChannelChartData(String channel, Date from, Date to, int totalUsers)` - пресметување на вкупна гледаност на емисии на ТВ програми за дадениот канал во дадениот временски период при број на вкупни корисници во системот на дигитална телевизија; формулата за пресметка на гледаност на емисијата е: вкупно времетраење на гледање на емисијата од страна на сите корисници за кои постојат записи за гледаност на емисијата во податочниот склад / времетраење на емисијата / вкупен број на корисници во системот за дигитална телевизија;
+ `Map<ProgrammeRecord, Float> getChannelChartDataForUser(String userid, String channel, Date from, Date to)` - пресметување на гледаност на емисии на ТВ програми за дадениот канал во дадениот временски период за поединечен корисник; формула за пресметка на гледаност на емисијата е: вкупно времетраење на гледање на емисијата од корисникот / времетраење на емисијата;
+ `List<String> getAllChannels()` - превземање на имињата на сите канали;
+ `List<User> getAllUsers()` - превземање на податоци за сите корисници во системот за дигитална телевизија;
+ `User getUser(String userid)` - превземање на податоци за корисник.

#### 3. `repository`

Пакетот содржи репозиториуми за повлекување на податоците за различните ентитети од податочниот склад. Два од овие репозиториуми се надополнети со сопствени методи за овозможување на пресметките во сервисниот слој:

+ `EmissionRepository`
    + `List<Emission> getEmissionsForChannelInTimePeriod(String channel, Date from, Date to)` - превземање на податоци за сите емитувања на ТВ програми на канал во временски период;
  
+ `ProgrammeUserTTWRepository`
    + `List<ProgrammeUserTTW> calculateTTW(String channel, Date from, Date to)` - пресметка на вкупното времетраење на гледање емисии на ТВ програми на канал во временски период од страна на сите корисници;
    + `List<ProgrammeUserTTW> getTTWForUser(String userid, String channel, Date from, Date to)` - пресметка на времетраење на гледање на емисии на ТВ програми на канал во временски период од еден корисник;
    + `List<String> getChannels()` - превземање на имињата на сите канали од податочниот склад.

#### 4. `model`

Пакетот содржи два подпакети:

+ `entity` - класи за ентитетите кои се превземаат од базата на податоци:
    + `Emission` - емитување на ТВ програма;
    + `ProgrammeUserTTW` - запис кој го содржи времетраењето на гледање на емисија на ТВ програма од страна на корисник;
    + `User` - корисник во системот;
  
+ `json` - класи за податоци кои се серијализираат во JSON формат при нивното доставување од страна на контролерот до клиентот:
    + `ChartData` - контејнер за податоците за график за вкупна гледаност;
    + `UserChartData` - контејнер за податоците за график за гледаност од страна на еден корисник;
    + `ProgrammeRecord` - емисија на ТВ програма;
    + `User` - корисник во системот.
  
### Клиентски дел

Клиентскиот дел на веб апликацијата претставува SPA апликација со типична организација за AngularJS проект. Негов корен е `app` директориумот, SPA контејнер е страната `WEB-INF/views/index.jsp`.

Листа на користени javascript технологии:

+ `AngularJS` - рамка за развој со додатни зависности: `ngMaterial`, `ui.router` и `uiRouterStyles`,
+ `D3.js` - исцртување на график (bar chart) во SVG формат,
+ `canvg` - создавање на PNG слика од SVG податоци,
+ `JSZip` - архивирање на документи,
+ `FileSaver.js` - превземање на документи.

Клиентскиот дел содржи два парцијални погледи со соодветни стилови и контролери:

+ `chart` - кориснички интерфејс за визуелизација на гледаноста - функцијата `generatePNG()` го врши исцртувањето на графикот;
+ `usage` - упатство за користење на апликацијата.

Сервисот `ChartService` се користи за комуникација на клиентската страна со серверот.